---
title: L'IAG - assistant de conception
draft: false
tags: 
date: 2024-07-16
---
L'Intelligence Artificielle Générative (IAG) révolutionne le processus de conception en offrant aux créateurs et aux ingénieurs de nouveaux outils pour stimuler leur créativité et optimiser leurs projets. Cependant, son utilisation nécessite une réflexion approfondie et une stratégie d'usage bien définie.

<a href="https://hal.science/hal-04639471" class="btn">On en parle dans ce poster</a>
## Potentiel et applications de l'IAG en conception

L'IAG peut assister les concepteurs de multiples façons :

1. **Génération d'idées et exploration conceptuelle** : L'IAG peut rapidement produire une multitude de concepts à partir de simples descriptions textuelles ou d'esquisses, élargissant ainsi le champ des possibles dès les premières phases de conception.

2. **Optimisation de designs existants** : En analysant des modèles 3D ou des plans 2D, l'IAG peut suggérer des améliorations en termes de performance, d'esthétique ou d'ergonomie.

3. **Génération de contenu visuel** : L'IAG peut créer rapidement des rendus, textures, ou interfaces utilisateur, utiles pour les moodboards ou les prototypes visuels.

4. **Assistance à la modélisation 3D** : Certains outils d'IAG peuvent convertir des croquis en modèles 3D de base ou assister le concepteur pendant la modélisation.

5. **Analyse et simulation** : L'IAG peut aider à interpréter les résultats de simulations complexes et suggérer des modifications pertinentes.

## Stratégie d'usage et considérations éthiques

L'utilisation de l'IAG comme assistant de conception soulève des questions éthiques et pratiques. Il est crucial de développer une stratégie d'usage réfléchie, soumise à l'autorisation de l'enseignant ou du responsable de projet. Cette stratégie doit prendre en compte :

- La propriété intellectuelle des designs générés par l'IA
- La transparence dans l'utilisation de l'IA durant le processus de conception
- L'équilibre entre l'apport de l'IA et la créativité humaine
- Les biais potentiels inhérents aux modèles d'IA utilisés

## Se former à l'utilisation de l'IAG en conception

Pour approfondir votre compréhension de l'IAG et son application dans le domaine de la conception, nous recommandons vivement de suivre le cours "Brique IA". En particulier, l'alvéole "IA & Pédagogie" au sein du chapitre 8 offre des perspectives précieuses sur l'intégration de l'IA dans les processus d'apprentissage et de création. Ce cours est disponible en accès libre depuis la [carte des Briques](https://moodle-humanitesnumeriques.univ-montp3.fr/local/nexusmap/?shownexusmapstudent=1).

## Conclusion

L'IAG représente un outil puissant pour les concepteurs, capable d'accélérer certaines tâches, de stimuler la créativité et d'explorer rapidement de nombreuses options. Cependant, son utilisation efficace nécessite une compréhension approfondie de ses capacités et de ses limites, ainsi qu'une intégration réfléchie dans les processus de conception existants. En développant une stratégie d'usage éthique et en se formant continuellement, les concepteurs peuvent tirer le meilleur parti de cette technologie tout en préservant l'intégrité de leur travail créatif.

Sources :
1. https://www.devenirenseignant.gouv.fr/bouger-la-mobilite-geographique-des-enseignants-52
2. https://bop.fipf.org/projets-de-classe-en-telecollaboration/
3. https://formlabs.com/fr/blog/optimisation-topologique/
4. https://www.education.gouv.fr/mobilite-enseigner-dans-une-autre-discipline-6143
5. https://www.devenirenseignant.gouv.fr/evoluer-enseigner-autrement-durant-sa-carriere-55

---
*Rédigé avec l'aide de [Perplexity.ai](https://www.perplexity.ai/), prompté par Axelle Abbadie.*